<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href="transformation.xsl"?>
<!DOCTYPE ead SYSTEM "ead.dtd">

<ead>
	<eadheader>
		<eadid>AD39_FR</eadid>
        <filedesc>
            <titlestmt>
                <titleproper>Fonds du Front uni des résistants de la Préfecture de Police - Emile Portzer
                </titleproper>
            </titlestmt>
            
            <!--mention de publication, avec l'éditeur, son adresse et la date-->
            <publicationstmt>
                <publisher>CCC MRN</publisher>
                <date normal="2022-03">Mars 2022</date>  
            </publicationstmt>
            
        </filedesc>
	</eadheader>

	<archdesc level="fonds">
		<did>
			<unitid>
				85AJ/1/14/FURPP-EPOR
			</unitid>

			<unitdate normal="1907/2002">
				1907 - 2002
			</unitdate>

			<unititle>
				Fonds du Front uni des résistants de la Préfecture de Police - Emile Portzer
			</unititle>

			<physdesc>
				<extent>11,2 ml</extent>
                <extent>70 cartons</extent>
			</physdesc>
			

			<origination>
				<corpname>FURRP</corpname>
                <persname>Emile Portzer</persname>
			</origination>
		</did>
		
		 <accessrestrict>
           <p>- Carton 47 : Commémorations et manifestations : 1949-1971 et s.d. Un document non
            communicable (10 novembre 1970) </p>
            <p>- Carton 50 : Défense des policiers membres du Parti communiste révoqués. Un dossier non
            communicable (1961-1963 et s.d.)
            </p>
        </accessrestrict>
        <userestrict>   
            <p>reproduction libre sous réserve des restrictions imposées par les
                délais légaux ou l'état matériel des documents
            </p>
        </userestrict>
		
		<bioghist>
            <p>
                <corpname>Le Front uni des résistants de la Préfecture de police (déportés, internés, FFI, FFC, FFL, réfractaires
                et patriotes)</corpname>, abrégé en FURPP, créé le 16 mai 1945, fusionne les groupements de résistance de la
                Préfecture de Police (Front national, Honneur de la Police, Police et Patrie), et plus généralement
                tous les résistants et leur famille qui ont participé à la résistance à Paris au sein de la Préfecture de
                Police
            </p>
            <p>
                Comme beaucoup d'associations d'anciens résistants, le FURPP œuvre pour la mémoire de la
                résistance des fonctionnaires de police et pour la défense des droits des adhérents et de leur famille.
                Le 27 mars 1969, Le FURPP et le FACRDIPVGPP forment la Fédération des anciens combattants
                et résistants de la Préfecture de Police (FURPP - FACRDIPVGPP).
            </p>
        </bioghist>
            
        <bioghist>
            <p> <persname>Émile Portzer</persname> (1er septembre 1920, Paris – 9 novembre 2002, Paris), entre en 1942, sans doute sur la
                consigne du Parti communiste, à la Préfecture de Police en tant que gardien de la paix. Il est un des
                fondateurs du mouvement de résistance du Front national de la police, et participe en août 1944 à la
                libération de Paris.
                En 1952, à la suite de la manifestation contre la venue en France du général américain Ridgway,
                commandant des forces de l'ONU en Corée, une perquisition au siège du Parti communiste révèle
                qu’Émile Portzer est à la tête de la cellule communiste de la Préfecture de Police. Il est mis à la
                retraite d'office, et n'est réintégré qu'en 1981, comme inspecteur divisionnaire.
                Pendant sa retraite forcée, il anime l'amicale communiste de la police, est membre du bureau du
                FURPP (archiviste puis secrétaire général), puis président de la FACRPP. 
                Il est également membre du Syndicat général de la police, et participe en 1971 à la création de la
                Fédération autonome des syndicats de police.
                À la suite de la manifestation des Algériens à Paris le 17 octobre 1961, il dénonce anonymement les
                violences policières en participant avec d'autres policiers à la rédaction d'un tract.
                Émile Portzer est fait officier de la légion d'honneur en 1994.
            </p> 
        </bioghist>
		
		<scopecontent>
            <!-- Présentation du contenu -->
            <p>Ce fonds rassemble à la fois les archives de l'association FURPP (qui forment la plus grande partie)
                et les archives d'Emile Portzer, qui fut l'un de ses dirigeants.
                Les archives de l'association comprennent des documents relatifs à son fonctionnement, et surtout à
                ses activités. Soulignons notamment l'importance à la fois matérielle et historique des dossiers
                concernant la reconnaissance des droits de résistance des fonctionnaires de la Préfecture de Police,
                en particulier la présence de rapports rédigés lors de l'insurrection parisienne d'août 1944, ou
                immédiatement après (cartons 14 à 44)
            </p>
        </scopecontent>
		
		<dsc>
            <c level="subfonds">
                <did>
                    <unitid>I</unitid>
                    <unittitle>Archives de l'association FURPP</unittitle>
                    <unitdate></unitdate>
                </did>
				
				<c>
					<did>
                        <unittitle>Fonctionnement</unittitle>
                    </did>
					
					<c>
                        <did>
                            <unitid>1</unitid>
                            <unitdate normal="1945/1969">1945/1969</unitdate>
                            <unittitle>Fondation...</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid>2/5</unitid>
                            <unitdate>1945-1976</unitdate>
                            <unittitle>Composition Suite...</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid>6-8</unitid>
                            <unitdate  normal="1945/1974">1945-1974</unitdate>
                            <unittitle>Administration de l'assoc...</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid>9</unitid>
                            <unitdate  normal="1950/1969">1950-1969</unitdate>
                            <unittitle>Administrations des bierns...</unittitle>
                        </did>
                    </c>
				</c>
					
				<c>
                    <did>
                        <unittitle>Activités</unittitle>
                    </did>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid>9-12</unitid>
							<unittitle>Correspondance</unittitle>
                            <unitdate normal="1944-1957">1944-1957</unitdate>
                            <unitdate normal="1960-1961">1960-1961</unitdate>
                            <unitdate normal="1907-2007">sans date</unitdate>
                         
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle>qsdqsdsqd</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle>axfcddqsdsqd</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle>afcddsdqsdsqd</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle>adxadxd</unittitle>
                        </did>
                    </c>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle/>
                        </did>
                    </c>
                </c>
                
                <c>
                    <did>
                        <unittitle>Documentation</unittitle>
                    </did>
                    <c>
                        <did>
                            <unitid/>
                            <unitdate/>
                            <unittitle/>
                        </did>
                    </c>
                </c>
				
			</c>
			
			<c level="subfonds">
              <did>
                  <unitid>II</unitid>
                  <unittitle>Emile Portzer</unittitle>
                  <unitdate></unitdate>
              </did>
			</c>
		</dsc>
	</archdesc>
</ead>